<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<body id="about" xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <h1 lang="en">About Us</h1>
    <h1 lang="fr">À Propos</h1>
    <h2 lang="en">Building Sustainable Digital Humanities Projects</h2>
    <h2 lang="fr">Construire des projets durables en humanités numériques</h2>
    <main>
        <p lang="en">Despite the thousands of digital projects launched during the past 20 years, <a
                href="https://www.bbc.com/news/science-environment-31450389">experts warn of a new
                    <q>digital dark age</q></a> as our ability to produce digital information
            continues to outpace our capacity to preserve and access that knowledge for the long
            haul.</p>
        <p lang="fr">Malgré les milliers de projets numériques lancés au cours des 20 dernières
            années, <a href="https://www.bbc.com/news/science-environment-31450389">les experts
                mettent en garde contre un nouvel <q>âge des ténèbres numérique</q></a>, car notre
            capacité à produire des informations numériques continue de dépasser notre capacité à
            préserver et à accéder à ces connaissances sur le long terme.</p>
        <p lang="en">These challenges extend across many domains, but they are particularly pressing
            for digital humanities (DH) projects. The challenge of preserving and future-proofing
            these projects—many based on boutique technologies and customized code—jeopardizes their
            future. To continue to reap the benefits of these projects, we must invest in workable
            processes and technologies so we can collect, preserve and provide user-friendly access
            for longer than the estimated 10-year lifespan of most current formats.</p>
        <p lang="fr">Ces défis s'étendent à de nombreux domaines, mais ils sont particulièrement
            pressants pour les projets d'humanités numériques (DH). La difficulté de préserver et
            d'assurer la pérennité de ces projets - dont beaucoup reposent sur des technologies
            faites sur mesure et des codes personnalisés - met en péril leur avenir. Pour continuer
            à récolter les fruits de ces projets, nous devons investir dans des processus et des
            technologies viables afin de pouvoir collecter, préserver et fournir un accès convivial
            plus longtemps que la durée de vie estimée à 10 ans de la plupart des formats
            actuels.</p>
        <p lang="en">While a growing body of research on the closure and preservation of digital
            projects identifies the urgency and scale of these challenges, few practical solutions
            have been offered.</p>
        <p lang="fr">Alors qu'un nombre croissant de recherches sur la clôture et la préservation
            des projets numériques met en évidence l'urgence et l'ampleur de ces défis, peu de
            solutions pratiques ont été proposées.</p>
        <p lang="en">The University of Victoria’s extensive experience with a broad variety of SSHRC
            and CFI-funded DH projects over the past 15 years gives our team a unique perspective to
            consider these questions. Each of our funded DH projects has well-developed scholarly
            content useful to the scholarly community for the foreseeable future, and each poses
            different, representative problems for sustained digital conservation and usability.</p>
        <p lang="fr">La vaste expérience de l'Université de Victoria dans une grande variété de
            projets de numérisation financés par le CRSH et la FCI au cours des 15 dernières années
            donne à notre équipe une perspective unique pour examiner ces questions. Chacun des
            projets de DH financés par un organisme externe possède un contenu savant bien
            développé, utile à la communauté savante dans un avenir prévisible, et chacun pose des
            problèmes différents et représentatifs pour la conservation numérique durable et la
            facilité d’utilisation.</p>
        <p lang="en">Our multidisciplinary team, including <a href="people.html#humanities-faculty"
                >research faculty</a> from several disciplines, <a href="people.html#programmers"
                >programmers</a>, and <a href="people.html#librarians">digital librarians</a>, has
            collective theoretical and practical experience in geohumanities, multimedia markup,
            endangered language documentation, textual editing, digital publishing, and text
            encoding.</p>
        <p lang="fr">Notre équipe pluridisciplinaire, composée d'<a
                href="people.html#humanities-faculty">enseignants-chercheurs</a> de plusieurs
            disciplines, de <a href="people.html#programmers">programmeurs</a> et de <a
                href="people.html#librarians">bibliothécaires numériques</a>, possède une expérience
            théorique et pratique collective des géohumanités, du balisage multimédia, de la
            documentation sur les langues menacées, de l'édition textuelle, de la publication
            numérique et de l'encodage de textes.</p>
        <p lang="en">Using case studies that address the following research questions, we have
            developed practical strategies for concluding and preserving scholarly digital projects,
            and for maintaining long-term usability across a representative range of disciplines and
            DH methodologies.</p>
        <p lang="fr">En utilisant des études de cas qui abordent les questions de recherche
            suivantes, nous avons développé des stratégies pratiques pour conclure et préserver les
            projets numériques et pour maintenir l’ergonomie à long terme à travers une gamme
            représentative de disciplines et de méthodologies de DH.</p>
        <p lang="en">To learn more about our individual projects, visit our <a href="projects.html"
                >projects</a> page.</p>
        <p lang="fr">Pour en savoir plus sur nos projets individuels, consultez notre page <q><a
                    href="projects.html">Projets</a></q>.</p>
        <ul>
            <li lang="en"><strong>How do and how should DH projects conclude</strong>? The dynamic
                nature of digital data lends itself to new and promising possibilities, and the
                protean digital environment makes publication a moving target. Despite these
                temptations, while our research and scholarship go on, projects—even digital
                ones—need to end. We have investigated strategies and landmarks to bring DH projects
                to closure.</li>
            <li lang="fr"><strong>Comment les projets de DH se terminent-ils et comment
                    devraient-ils se terminer ?</strong> La nature dynamique des données numériques
                se prête à des possibilités nouvelles et prometteuses, et l'environnement numérique
                protéiforme fait de la publication une cible mouvante. Malgré ces tentations, alors
                que notre recherche académique se poursuit, les projets, même numériques, doivent se
                terminer. Nous avons étudié les stratégies et les points de repère permettant de
                clôturer les projets en DH.</li>
            <li lang="en"><strong>How should we preserve projects to retain their dynamic
                    features?</strong> By extrapolating from existing theoretical models and
                experimenting with our own projects, we have developed programming strategies to
                maintain site usability and functionality.</li>
            <li lang="fr"><strong>Comment préserver les projets pour qu'ils conservent leurs
                    caractéristiques dynamiques ?</strong> En extrapolant les modèles théoriques
                existants et en expérimentant avec nos propres projets, nous avons développé des
                stratégies de programmation pour maintenir la facilité d’utilisation et la
                fonctionnalité des sites.</li>
            <li lang="en"><strong>Where should projects be archived?</strong> While university
                libraries are reliable repositories for static digital material, we need multiple
                repositories that can preserve the dynamic features of projects. However, such
                distributed archiving will also magnify the technological, economic, and political
                challenges of preservation including intellectual property concerns along with
                maintenance strategies, long-term stability, and access issues.</li>
            <li lang="fr"><strong>Où les projets devraient-ils être archivés ?</strong> Alors que
                les bibliothèques universitaires sont des dépôts fiables pour le matériel numérique
                statique, nous avons besoin de dépôts multiples qui peuvent préserver les
                caractéristiques dynamiques des projets. Cependant, un tel archivage distribué
                amplifiera également les défis technologiques, économiques et politiques de la
                préservation, y compris les questions de propriété intellectuelle ainsi que les
                stratégies de maintien, la stabilité à long terme et les questions d'accès.</li>
        </ul>
    </main>
</body>
