<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<body id="tei_prize" xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <h1 lang="en">The TEI has awarded its 2025 Community Prize to Endings!</h1>
    <h1 lang="fr">La TEI a décerné son prix Communitaire 2025 au projet « Endings »!</h1>
    <main>
        
        <p lang="en">The Endings Project has its roots in the TEI. Its foundational case studies are all richly encoded in TEI and represent over 20 years of actively contributing to and advancing the TEI Guidelines. The Endings Project’s primary goal of ensuring the long-term sustainability of these projects has, in many ways, also sought to ensure the long-term sustainability of the TEI by ensuring that functioning examples, documentation, and source XML will persist into the future and be readily archivable. This is done primarily through the Endings Project’s advocacy for creating static websites—a method inspired by Sebastian Rahtz’s approach to the development of the TEI Guidelines. </p>
        
        <p lang="fr">Les racines du projet Endings se trouvent dans la TEI. Ses études de cas fondamentales sont toutes richement encodées dans la TEI et représentent plus de 20 ans de contribution active et d'avancement des directives TEI. L'objectif principal du projet Endings, d'assurer la pérennité à long terme de ces projets, a également cherché, à bien des égards, à garantir la pérennité à long terme de la TEI en veillant à ce que les exemples fonctionnels, la documentation et le XML source soient conservés à l'avenir et facilement archivables. Cela se fait principalement grâce au plaidoyer du projet Endings en faveur de la création de sites web statiques, une méthode inspirée de l'approche de Sebastian Rahtz en matière de développement.</p>
        
        <p lang="en">The <a href="principles.html">Endings Principles</a>—the key output of the Endings Project—outline five key principles for building sustainable digital editions. Since the project’s inception, the Endings Principles have been <a href="projects.html">adopted by over 14 TEI projects</a>, which constitutes thousands of TEI documents and their outputs that can be reliably accessed, taught, and used in research over the next fifty years. These principles have been widely incorporated into teaching and best practices across the world, including NYU’s recently updated <q><a href="https://archive.nyu.edu/bitstream/2451/74901/6/Guidelines%20for%20Preservability_Corrected_2025-04.pdf">Guidelines for Preservability in New Forms of Scholarship,</a></q> and have been adopted by numerous projects, both TEI and non-TEI.</p>
        
        <p lang="fr">Depuis le lancement du projet, les <a href="principles.html">Principes</a> du projet Endings ont été adoptés par <a href="projects.html">plus de 14 projets TEI</a>, ce qui représente des milliers de documents TEI et leurs résultats qui pourront être consultés, enseignés et utilisés de manière fiable dans le cadre de recherches au cours des cinquante prochaines années. Ces principes ont été largement intégrés dans l'enseignement et les meilleures pratiques à travers le monde, notamment dans les <q><a href="https://archive.nyu.edu/bitstream/2451/74901/6/Guidelines%20for%20Preservability_Corrected_2025-04.pdf">Guidelines for Preservability in New Forms of Scholarship</a></q> (Directives pour la préservation des nouvelles formes de recherche) récemment mises à jour par l'université de New York, et ont été adoptés par de nombreux projets, TEI et non TEI.</p>
        
        <p lang="en">The Endings Project has also created TEI-aware tools, such as the <a href="https://github.com/projectEndings/diagnostics">Diagnostics toolset</a>, which checks for coherence, consistency, and correctness across any set of TEI-encoded documents. The Project’s most significant technical output, however, is <a href="https://github.com/projectEndings/staticSearch">staticSearch</a>—a fully static search engine for any XHTML collection of documents (the most common format that TEI projects will be rendered as). While not specifically geared for TEI projects, staticSearch has been adopted by all of the core Endings projects and a variety of other TEI-based projects. </p>
        
        <p lang="fr">Le projet Endings a également créé des outils compatibles avec la TEI, tels que le <a href="https://github.com/projectEndings/diagnostics">Diagnostics toolset</a> (ensemble d'outils de diagnostic), qui vérifie la cohérence, la consistance et l'exactitude de tout ensemble de documents encodés en TEI. Cependant, le résultat technique le plus significatif du projet est <a href="https://github.com/projectEndings/staticSearch">staticSearch</a>, un moteur de recherche entièrement statique pour toute collection de documents XHTML (le format le plus courant dans lequel les projets TEI seront rendus). Bien qu'il ne soit pas spécifiquement conçu pour les projets TEI, staticSearch a été adopté par tous les projets Endings principaux et par divers autres projets basés sur TEI.</p>
        
        <p lang="en">In addition to technical and methodological contributions, the Endings Project has consistently championed inclusive TEI training and outreach, including dozens of <a href="outputs.html">publications, presentations, and workshops</a> that directly address the need for robust digital infrastructures and approaches to ensuring the longevity of digital projects. </p>
        
        <p lang="fr">Outre ses contributions techniques et méthodologiques, le projet Endings a toujours défendu la formation et la sensibilisation inclusives à la TEI, notamment à travers des dizaines de <a href="output.html">publications, de présentations et d'ateliers</a> qui répondent directement au besoin d'infrastructures numériques robustes et d'approches garantissant la longévité des projets numériques. </p>
        
        
        <p lang="en">Importantly, the Endings Project’s mission of ensuring the longevity of digital editions extends to fostering and growing the TEI community. The Endings team has made a lasting impact through its involvement in training and mentoring new generations scholars and researchers. </p>
        
        <p lang="fr">Il est important de noter que la mission du projet Endings, qui consiste à garantir la longévité des éditions numériques, s'étend à la promotion et au développement de la communauté TEI. L'équipe Endings a eu un impact durable grâce à son implication dans la formation et le mentorat des nouvelles générations de chercheurs et d'universitaires. </p>
        
        <p lang="en">The Endings Project has grown out of the TEI, its methods, and its community, and, inspired by Sebastian Rahtz’s technical ingenuity, has sought to create technical processes for ensuring long-lasting and durable digital editions. Ultimately, the TEI has at its core a deep commitment to ensuring that TEI projects and its community persist long into the future. </p>
        
        <p lang="fr">Le projet Endings est né de la TEI, de ses méthodes et de sa communauté. Inspiré par l'ingéniosité technique de Sebastian Rahtz, il a cherché à créer des processus techniques garantissant des éditions numériques durables. En fin de compte, la TEI a pour objectif fondamental de garantir la pérennité des projets TEI et de sa communauté.</p>
        >
    </main>
</body>
